% Frode

\subsection{Vocabolario dei termini}

Una lista di vocaboli utili:
\begin{itemize}
	\item Skimming \\
	Si distolgono i fondi prima che vengano registrati
	\item Cash Larceny
	\item Lapping \\
	Quando si è in debito a causa di un prestito, si ricorre ad un 
	altro prestito per pagare quello precedente. Questo ``gioco'' non è possibile 
	portarlo avanti all'infinito, in quanto le banche hanno un tasso di interesse.
	\item Check Tampering: falsificazione di carte per aumentare il proprio 
	guadagno (per esempio falsificazione degli assegni)
	\item Shell Company\footnote{Detto cartiera} \\
	Quando un'attività acquista qualcosa, è possibile detrarre le tasse. Quindi è 
	possibile creare un'azienda vera ma inesistente, il suo scopo è di vendere 
	beni all'altra azienda. Viene detto appunto cartiera in quanto il suo solo 
	scopo è di fare ``carte''.
\end{itemize}

\subsection{Considerazione legali}

Ovviamente l'azione di frode non è etica, e dev'essere presente il dolo. Viene 
prodotto un danno alla controparte.

\subsection{Elementi chiave della frode}

Per bloccare una frode è necessario bloccare uno di questi tre elementi:
\begin{itemize}
	\item Motivazione
	\item Opportunità
	\item Giustificazione
\end{itemize}

\subsubsection{Motivazione}

La frode ha sempre una motivazione dietro, e può essere necessario (per esempio 
si muore di fame) o percepito (una persona ricca vuole un Ferrari al posto di 
una BMW). Questi vengono detti \textit{enabler}, ed è la condizione messa in 
``and'' per far scattare la frode.

\subsection{Come una frode viene scoperta}

Il 35\% delle frodi vengono scoperte grazie alla \textbf{soffiata}. In ordine, 
le percentuali sono:
\begin{itemize}
	\item Soffiata (35\%) \\
	I colleghi di lavoro notano che c'è un aumento di ricchezza di un collega per 
	esempio
	\item Per caso (25\%)
	Dato alla casualità
	\item Audit interni eseguiti dal CISA\footnote{Internal Audit} (20\%)
	\item Controlli interni (18\%)
	\item Audit esterni (12\%) \\
	Un esterno esegue controlli per verificare se sono presenti frodi che 
	circuiscono i controlli interni
	\item Notifica dalla polizia (4\%)
\end{itemize}

Ultimamente anche una i fornitori costituiscono una fonte per scoprire una 
frode.

\subsection{Azioni da intraprendere dopo che una frode viene scoperta}

Alcune azioni possono essere:
\begin{itemize}
	\item Azioni disciplinari
	\item Licenziamento
	\item Azioni civili/legali
\end{itemize}

Le frodi spesso non vengono riportate per i seguenti motivi:
\begin{itemize}
	\item A causa di una brutta pubblicità (42\%) \\
	Questo purtroppo è un grosso incentivo alla frode, in quanto il malfattore 
	saprà già che non verranno presi provvedimenti legali.
	\item I provvedimenti disciplinari interni sono spesso sufficienti (32\%)
	\item Accordi privati (30\%)
	\item Costi troppo alti per perseguire l'atto (21\%) \\
	A volte l'atto è troppo costoso per essere perseguito da un avvocato o un 
	gruppo di avvocati. Nelle grandi aziende è presente un ufficio di avvocati 
	sempre a disposizione, per poter agire in queste situazioni
\end{itemize}

\subsection{Profilo del fraudolento}

I fraudolenti hanno tutti degli elementi in comuni.

Le frodi più costose vengono eseguite solitamente da persone che sono presenti 
in alti ranghi dell'azienda (ad esempio da Executive\footnote{Dirigenti di 
fascia alta}), ed eseguono frodi che sono in media una decina di volte 
superiori a quelle di un impiegato normale.

Uomini e donne presentano lo stesso livello di fraudolenza, ma le frodi più 
``grosse'' vengono eseguite dagli uomini: questo perché non è presente una 
adeguata rappresentazione femminile ad alti livelli.
Media per sesso:
\begin{itemize}
	\item Uomini: 250 \euro
	\item Donne: 120 \euro
\end{itemize}

Le frodi, specialmente per quelle più alte, sono eseguite da persone che non 
hanno commesso crimini in precedenza.
Cercare il colpevole di una frodi nelle presone che hanno commesso 
precedentemente crimini è sconsigliato, in quanto molto spesso essi saranno in 
un grado medio/basso nell'azienda, a causa probabilmente della loro povera 
istruzione.

Le veri frodi, quelle che sono costate molto anche a livello di immagine, sono 
quelle che hanno un alto grado di \textbf{collusione}, ovvero un gran numero di 
persone che si sono messe insieme per eseguire la frode. Un esempio reale può 
essere il caso Parmalat oppure il timbro di cartellini lavorativi illeciti. La 
collusione di personale sullo stesso livello non è troppo grave, molto critica 
è invece un livello di collusione che spazia in diversi gradi dell'azienda.

\subsection{Esercizi}

% Da mettere package per esercizi
Che tipo di frodi potrebbe commettere un amministratore di sistema?
\begin{itemize}
	\item Rubare dati dagli utenti \\
	Come risolvere? \\
	L'amministratore non dovrebbe avere accesso alle password o avere la 
	possibilità di generarne una nuova. \\
	Utilizzo di Multi-Factor-Authenticator. \\
	Controllo a campione
	\item Eseguire favoritismi per un certo gruppo di persone (si mitiga tramite 
	lo \textit{Snooping}). \\
	Come risolvere? \\
	Applicare la separazione dei doveri, ovvero: l'amministratore può creare 
	nuovi account, ma solo l'ufficio vendite può attivare l'account.
\end{itemize}

% Altro esercizio

Dunlap di Sunbeam ha un'alta aspettativa che l'impiegato necessita di 
raggiungere altrimenti rischia di essere licenziato. Per raggiungere i suoi 
alti standards, è necessario giocare il gioco, e la frode è stata accettata. 
Come risolvere? 

Anche qui la \textit{separation of duties} è la soluzione al problema, e quindi 
serve un'altra entità che certifica che le vendite sono state eseguite 
effettivamente.

% Altro esercizio
% Caso di lepping

Un manager prende soldi da un account, e quando il pagamento è in scadenza, 
paga attraverso un altro conto, continuando ad eseguire questa procedura. 
Questa \textbf{lapping}andò avanti per anni e fu finalmente scoperto quando uno 
stato di malattia prolungato la costrinse a stare a casa.

Per risolvere questo tipo di problema è necessario introdurre un 
\textbf{periodo di ferie obbligatorie}, che permette di eseguire controlli di 
su un certo dipendente da parte di un altro.

\section{Come scoprire una frode}

\subsection{Audit}

L'audit verifica che le cose vadano com'è stato dichiarando, quindi non è 
possibile eseguire \textit{detection} di frodi.

\subsection{Red flags di una frode}
Sono presenti segni importanti quando un utente sta eseguendo una frode: segni 
importanti sono per esempio un aumento improvviso della sua ricchezza.

È importante quindi analizzare il profilo di una persona per scoprire se può 
essere soggetta a commettere una frode. Elementi che possono indicare che una 
persona commetterà una frode o sta commettendo una frode sono:
\begin{itemize}
	\item Difficoltà finanziare
	\item Problemi legali
	\item Se ha già commesso questo atto in passato (eseguire un 
	\textit{background check})
	\item Ego: voglia di ``rompere'' le regole (ad esempio ``bucare'' un 
	firewall, entrare in sistemi non autorizzati, ecc..)
	\item Problemi in famiglia (ad esempio divorzio)
\end{itemize}

\subsection{Habits di un fraudolento}

Questi sono i punti chiave che accomunano tutti i soggetti fraudolenti:
\begin{itemize}
	\item Giustificazione di povere abitudini lavorative
	\item Tenta disperatamente di raggiungere i goal lavorativi
	\item Super-protettive per certi tipi di documenti (o non ha voglia di 
	condividere o rilasciare la documentazione)
	\item Rifiuto di cambiare doveri lavorativi
	\item Lavora consistentemente ad orari fuori-lavorativi (tanto presto o tanto 
	tardi)
\end{itemize}

\paragraph*{Transazione}Altri segni sono riguardo le transazioni:
\begin{itemize}
	\item Transazioni troppo frequenti o infrequenti, o fuori orario
	\item Ammontare non usuale: troppo o troppo poco (detta anche 
	\textbf{tecnica del salame})
	\item Partecipazione insolite: include sconosciuto o molto parti molto vicine
	\item Evitare di consegnare ricevute
	\item Supervisione insufficiente
	\item Piccole correzioni agli acconti
	\item Indirizzi diversi per lo stesso venditori, o venditori con nomi simili
\end{itemize}