\chapter{Information security}

Obiettivi: principi della sicurezza dell'informazione, posizioni all'interno 
degli organigrammi della gestione della sicurezza, tecniche di accesso 
controllato, tecniche di autenticazione, tecniche di combinazione, 
tecniche biometriche, elementi del Bell-LaPadula, elementi di sicurezza militare, 
backup e schemi di classificazione dell'informazione.


\section{Goal della sicurezza dell'informazione}

L'IS è una triade: \textbf{integrità}, \textbf{disponibilità} e 
\textbf{confidenzialità}. È molto importante anche la conformità rispetto alla 
legge e rispetto ai requisiti di privacy. L'Italia è leader nella privacy e le 
sue normative sono molto avanzate.


\section{Principi dell'information security}

Questi principi non invecchiano mai e sono fondamentali:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Need-to-know:} le persone dovrebbero avere la abilità di accedere solamente ai dati che gli
  servono, nulla di più. Questo principio è difficile da realizzare, ma,
  se messo in pratica, vengono ridotti di molto i rischi.
  \item \textbf{Least Privilege:} è la trasposizione nel senso del processo del need-to-know. Ogni persona
  dovrebbe avere le abilità sufficienti per eseguire i propri task, ma non
  altro.
  \item \textbf{Segregation of Duties:} si occupa della separazione dei ruoli tra diverse persone. Di solito si
  divide sempre in: chi origina, chi autorizza e chi verifica.
  \item \textbf{Privacy:} questo concetto è molto grande, dice che il trattamento dei dati che
  vengono raccolti devono essere proporzionali alle attività che vengono
  compiute sul soggetto. Un'altra cosa importante è la \textit{data retention},
  ovvero il limite massimo in cui è possibile conservare i dati, dopo la quale
  la cancellazione è obbligatoria. I dati possono essere:
  \begin{itemize}
    \item Personali;
    \item Sensibili (ad esempio dati medici): sono presenti qui norme
    ristrettissime;
  \end{itemize}
  Se non vengono trattati in maniera corretta è possibile che ci siano sanzioni
  anche di tipo penali.
\end{itemize}

\section{Gestione della sicurezza della informazione}

Componenti di un programma di information security di successo:

\begin{itemize}
\item Senior Mgmt commitment: capire se i manager sono realmente interessati
alla sicurezza dell'azienda;
\item Politiche (direttive di alto livello per raggiungere degli obiettivi) e
procedure (declinano le politiche su aspetti concreti);
\item Allocazione delle responsabilità: chi fa cosa;
\item Educazione e Consapevolezza sulla sicurezza: l'educazione e la
consapevolezza sono il modo migliore per prevenire le frodi e gli incidenti;
\item Audit e Compliance (azioni che devono essere attuate per aderire alla
legge): se l'azienda non è compliance ci sono delle azioni correttive/punitive;
\item Gestione e risposta agli incidenti.
\end{itemize}

Dovrebbe essere presente un programma per la sicurezza della informazione. La
prima cosa da fare di solito è capire se c'è il
\textit{commitment}\footnote{L'impegno} da parte dei ``pezzi grossi'', ovvero
se ci tengono. Le politiche\footnote{Direttive di alto livello. Di solito sono
pubbliche ma sono molto astratte.} e le procedure\footnote{Declinano le
politiche su qualcosa di più concreto.} vanno messe in atto. Come già visto
durante il \textit{disaster recovery plan}, è importante gestire le
responsabilità in maniera precisa, soprattutto per evitare possibili ``scarichi
di responsabilità''. Non è che bisogna mettere il nome e cognome dell'addetto,
ma assegnare la responsabilità ad un certo ruolo è una buona pratica. La
\textit{security and awareness education} è uno strumento potentissimo, che
applica la prevenzione per evitare incidenti. Si dice \textit{awareness} quando
si sa che c'è qualcosa che non va, mentre \textit{education} è quando si è
consci di una situazione sensibile e si sa come agire.
La \textit{compliance} sono le normative che di solito bisogna seguire per
essere in regola con la legge. Di solito in caso di violazione si può andare
incontro ad:
\begin{itemize}
  \item Processi interni;
  \item Penali;
  \item Denuncia (anche penale).
\end{itemize}
Bisogna infine anche avere un piano di risposta per l'incidente.

Quando il programma viene definito deve essere approvato, in cui vengono
eseguiti dei confronti e vengono analizzati eventuali dubbi.

\section{Titoli comuni e responsabilità}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{CEO/President};
  \item \textbf{CISO:} in principio non esisteva, adesso sta prendendo il sopravvento.
Copre anche il ruolo del CSO;
  \begin{itemize}
        \item \textbf{Security Specialist};
        \item \textbf{Security Administrator:} alloca le risorse per gli impiegati 
        basandosi sulla documentazione scritta, oltre a monitorare l'accesso 
        ai terminali e alle applicazioni e a preparare report sulla sicurezza.
  \end{itemize}
  \item \textbf{CSO} (Chief Security Officier);
  \item \textbf{Business Executive};
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Information/Data Owner}: si occupa di decidere chi è responsabile all'
  accesso al dato. Molto importante è la gestione dell'\textit{authorization 
  creep}, ovvero quando si hanno delle autorizzazioni che inizialmente erano 
  utili ma che ora non servono più.
  \item \textbf{Process Owner:} responsabile del processo (algoritmo che opera sul dato);
  \item \textbf{IS Auditor};
  \end{itemize}
  \item \textbf{Data custodian:} si preoccupa della protezione dei dati e potrebbe essere un analista di
  sistema o un amministrazione di sistema.
\end{enumerate}

\section{Classificazione della sicurezza}

Anche la sicurezza ha una propria classificazione, che è:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Critical};
  \item \textbf{Vital};
  \item \textbf{Sensitive};
  \item \textbf{Nonsensitive}.
\end{enumerate}

\subsection{Classificazione della sensitività}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Confidential:} può accedervi solo chi è in una determinata lista;
\item \textbf{Private:} possono accedervi solo per persone autorizzate;
\item \textbf{Internal:} può accedervi solo chi è interno all'azienda;
\item \textbf{Public:} può accedervi chiunque.
\end{enumerate}


\subsection{Classificazione del dato}

Diversi dati possono essere classificati, ma come?

\begin{itemize}
\item Come marchiamo le informazioni classificate? Nell'informazione cartacea,
se correttamente classificata riporta un apposito timbro per esempio.
\item Chi decide che classificazione dare ai dati? Il classico problema è la
overclassification: do una classificazione più alta di quella necessaria al
documento, il che implica spreco di risorse.
\item Come vengono trasportate/conservate/gestite/archiviate le informazioni
classificate?
\item Cosa dice la legge sulla gestione di questa informazione?
\item Chi ha l'autorità per determinare chi ha l'accesso e per cosa si ha
l'accesso? Tipicamente il CISO.
\end{itemize}

\subsection{Gestione dei dati sensibili}

Le informazioni priviledged hanno un trattamento di tipo privilegiale e di
solito hanno carattere legale.

\subsubsection{Conservazione e distruzione di dati confidenziali}

\textbf{Smaltimento dei media:} usare tool sicuri per l'eliminazione dei dati. Se i dati 
sono altamente sensibili si può ricorrere al \textit{Degauss} o alla distruzione 
fisica.\\
\newline 
\textbf{Riparazione:} se un materiale (es. le fotocopiatrici hanno una memoria 
interna) viene inviato per la riparazione, prima bisogna cancellare la memoria.\\
\newline
\textbf{Storage:} criptare i dati e mantenere i dispositivi in sicurezza.

\section{Esercizi}

Gli esercizi si trovano nella sezione \ref{EsBCDR3}

\section{Tipologie di sicurezza}

\subsection{Sicurezza in profondità}

Per ridurre il rischio di un attacco in maniera facile, viene evitato di
mettere tutte le difese in un unico punto, ma vengono stratificate le difese in
diversi punti, usando tecnologie diverse.
Per arrivare al kernel, devono essere bucati prima tutti gli strati intorno.
