\part{Application Controls}

Esame: descrizione di un caso + poche domande

\todo{Era la descrizione dell'immagine con un sacco di freccette}
Abuse case (invece di use case) sono i tipici casi in cui il sistema può essere 
flesso in chiara violazione delle policy di sicurezza.

Code review consiste anche nell'analisi statica.

Test sul software: penetration test, stress test 

\paragraph{Transaction Validation}

\paragraph{Batch Processing} Elaborazione sequenziale di blocchi di transazioni 
dopo che sono state aggregate. \todo{Insert Image}

\paragraph{Transaction Authorization}
Manuale 

Automatico

\paragraph{Error Handling Alternatives}
Rigettare le transazioni con errori e continuare a processare il batch;
Stoppare tutto il batch



\subparagraph{Data Processing}

\todo{copia schema}

Il processing comprende controllo dei parametri di sistema (es. specificare 
minimo e massimo), Standing data (file permanenti), report delle eccezioni 
(errori nelle transazioni), log delle transazioni, file delle transazioni 
(giornaliero).

\paragraph{Processing controls}

Per-Transaction Basis \todo{completare}
\begin{itemize}
\item Editing
\item Controlli sugli ammontare calcolati
\item Controlli programmati
\item Report delle eccezioni
\end{itemize}

Per-Batch Basis

\begin{itemize}
\item Batch Register: 
\item Run-To-Run Basis
\item 
\end{itemize}

\paragraph{Controllo sui dati}

\todo{copiare l'elenco}

Source document retention: la gestione dei documenti è un'attività molto onerosa 
perché richiede che ci sia una organizzazione in piedi.

Internal \& External Labeling: c'è il backup, bisogna etichettarli in modo da 
trovare quello giusto.

%%%%ESERCIZI


A hash total of customer numbers is one input to the sales program. This program 
generates its own total to compare against this input parameter. What is the 
purpose of this procedure?

\begin{itemize}
\item Validate customer numbers are accurate
\item Detect lost of changed transaction(s) (risposta esatta)
\item Detect error(s) in sales transactions
\item Validate that each sales transaction is complete.
\end{itemize}




Batch balancing is used to?

\begin{itemize}
\item Ensure that test data accurately matches real data when consideing 
transaction types
\item Detect lost or changed transaction(s) during processing (risposta esatta)
\item Detect errors in sale(s) transactions
\item Verify batch total is reasonable
\end{itemize}



Batch totals may not match when error transactions are removed. The process that 
verifies full processing did occur correctly, while accounting may not match 
when errorounting for error is called:

\begin{itemize}
\item Audit trail
\item Validation
\item Batch balancing
\item Reconciliation (risposta esatta)
\end{itemize}



\chapter{Application Audit}

I task degli auditor delle applicazioni. Bisogna andare a testare le 
applicazioni che sono significative per l'azienda. Tutte è impossibile.
Testare i controlli. Analisi del risultato devo estendere il controllo è 
inutile, è oneroso e così via.

\todo{Insert image: Integrated testing facilities}


\todo{Insert image parallel operation}
si fa quando si vuole aggiornare i sistemi in produzione. 

\todo{Insert image Embedded}
Embedded Audit Modules (EAM): il suo grande svantaggio È quello di rallentare il 
sistema. Qualora vada tutto bene sono soldi spesi inutilmente.
Systems Control Audit Review File (SCARF): 
Sample Audit Review File (SARF) scelta a campione non è più la scelta migliore.

%%%%%VIETATO PRANZARE PRIMA DI SRM
\paragraph{Testing Application Techniques}
\todo{copia elenco}
Validate Systems $\Leftarrow$ Importanti Parallel Simulation e Parallel 
Operation 



\paragraph{Tecniche di Auditing Onine}
Audit Hooks:all'interno del codice ci sono delle condizioni particolari che se 
sono soddisfatte triggerano delle operazioni di auditing, è meno pesante delle 
EAM infatti viene attivato il controllo SOLO quando si raggiungono certi path 
del CFG.
\todo{Copia  tabella}
\todo{Copia disegnino di Hook}


% Altro esercizio

Embedded audit modules is associated mostly clearly with:
\begin{itemize}
\item Audit Hooks (risposta esatta)
\item Snapshots
\item Batch processing
\item Parallel operation
\end{itemize}

This technique provides statistical information about the normal input data 
file, to determine if the file is sufficiently varied for the auditor.

\begin{itemize}
\item test data
\item snapshots
\item system control audit and review file (risposta esatta)
\item transaction selection program
\end{itemize}

% Altro esercizio

Combining real and test data during an audit is known as:
\begin{itemize}
\item parallel operation
\item integrated testing facilities (risposta esatta)
\item batch processing
\item embedded audit modules
\end{itemize}


% Altro esercizio

Transactions with duplicate IDs are checked for and rejected ---> DUPLICATE 
CHECK
Input is double checked via seond person OR all digits are entered twice ---> 
Duplicate Check

I campi inseriti sono inseriti correttamente --> 


I valori inseriti sono plausibili --> RESANABLENESS check


\part{Incident process process forensics}

Un incidente relativo alla sicurezza può capitare per molti problemi. Un 
incidente è catalogato come tale quando c'è una violazione della \textit{policy} 
di sicurezza. Un incidente può essere di due tipologie:
\begin{itemize}
\item Malizioso
\item Casuale (non malizioso)
\end{itemize}

\chapter{Incident Response vs Business Contiuity}

Avere un piano di risposta agli incidenti fa parte della \textit{business 
continuity plan}.

\section{Business Continuity Plan}

\subsection{Terminologia della \textit{recovery}}
\todo{Add refernce to old image --> RECOVERY TERMS}
Esiste una determinata tipologia di termini:
\begin{itemize}
\item Interruption Window
\item Service Delivery Objective
\item ?? \todo{Aggiungimi :(}
\end{itemize}

In particolare, esistono diversi ruoli che vedremo in dettaglio.

\paragraph*{IMT} L'IMT, che significa \textbf{Incident Management Team}, fa 
parte della \textit{steering commitee} e sono membri dell'IRT. % va troppo 
veloce




\paragraph*{IRT} L'IRT, che significa \textbf{Incident Response Team}, ed è il 
team che gestisce l'incidente, ha una conoscenza tecnica dei sistemi e di 
``hacking'' (è il classico informatico)

\paragraph*{Investigatore} Presenti in aziende grandi, è una persona di fiducia 
che ha accesso a tutte le risorse aziendali e si occupa di cercare le cause 
dell'incidente che a volte possono anche essere dolose.



\subsection{Incident Response Plan}

Questo piano si suddivide in diversi \textit{step}:
\begin{enumerate}
\item Preparazione
\item Identificazione
\item Contenimento
\item Analisi e eradicazione
\item Recupero
\item Imparare
\end{enumerate} 

Vediamo brevemente il significato di ogni passo, che sarà analizzato in 
profondità più avanti.

\paragraph*{Preparazione} Questa fase è la preparazione dell'incidente, ovvero è 
una fase che è l'\textbf{analisi dello scenario}.

\paragraph*{Identificazione} Questo \textit{step} succede quando si viene 
avvisati dell'anomalia e si comincia a cercare la causa del problema. Più e 
ricco e sistema il complesso informativo più è difficile trovare la causa del 
problema.

\paragraph*{Contenimento} In questa fase si cerca di ``limitare i danni'', con 
l'obiettivo di mantenere l'operatività. Questo a volte consiste in sacrificare 
elementi della produttività.

\paragraph*{Analisi e eradicazione} Si cerca di capire cos'è successo e perchè è 
successo, e si cerca di risolvere la causa.

\paragraph*{Recupero} Si ritorna con i servizi di nuovo funzionanti, per 
ritornare alla fase di preparazione

\paragraph*{Imparare} Questa parte è molto importante, in quanto imparare la 
lezione permette di evitare futuri attacchi e di rendere il sistema più sicuro.
