\subsubsection{Passo 1: Preparazione}

È importare eseguire una \textit{Business Impact Analisys}, per capire i danni 
che ci possono essere al sistema.
Una buona guida può essere porsi le seguente domande:
\begin{itemize}
\item Quando interviene il team per la gestione dell'incidente?
\item Come possono aiutare le agenzie governative? Negli USA FBI e in Italia la 
Polizia Postale.
\end{itemize}



\paragraph*{Tecnologie per il rilevamento}

Ogni organizzazione deve avere una le capacità di monitoraggio e di rilevamento 
sufficiente per capire se ci sono incidenti in una misura di tempo ristretta.

\subparagraph*{Decoy} Esiste tutta un'area molto ricca (anche in termini 
monetari) che fanno \textit{decoy}, ovvero fanno un falso obiettivo: son sistemi 
in uso, account, servizi, ecc... che sono credibili da parte dell'organizzazione 
ma che non sono usabili. Quando questi account, servizi, ... vengono usati 
l'attacco viene rilevato. Questa metodologia è per certi versi diversa 
dall'\textit{honeypot}, e si diversifica in quanto è un'operazione per eseguire 
controlli, non una vulnerabilità fittizia aperta appositamente.

\subparagraph*{Vulnerabilità e incidenti} Gli incidenti e le vulnerabilità 
legate registrate tramite i log si stanno rivelando fallimentari, e si sta 
cominciando ad utilizzare l'intelligenza artificiale come modo per eseguire 
analisi su grandi moli di dati.

\paragraph*{Management Participation}

Proporre alternative
\begin{itemize}
\item Include le criticità del business, rischio della proposta, costo e tempo 
per il recupero, affidabilità
\item Costi di detection: NIDS/HIDS
\end{itemize}

Il management prende la decisione finale (il senior mngm deve essere convinto 
che la soluzione vale i soldi investiti).

\paragraph*{Contenuti IRP}

\begin{itemize}
\item Preparazione preincidente
\item Come dichiarare il disastro
\item Procedure di evacuazione
\item Identificare le persone responsabili, informazioni e contattti
\end{itemize}

\subsubsection{Passo 2: Identificazione}
\subparagraph*{Triage} Questa operazione (detta anche \textbf{selezione}) si fa 
anche negli ospedali (bianco, verde rosso giallo ecc.) e consiste nell'eseguire 
una categorizzazione degli eventi. Possibili punti importanti:
\begin{itemize}
\item che tipo di incidente è avvenuto?
\item qual è la severità dell'incidente
\item chi dovrebbe essere chiamato?
\item stabilire una catena di custodia per le prove
\end{itemize}
È importante che esistano queste tipologie di procedure in quanto permette alla 
gente di eseguire in maniera ``automatica'' anche quando ci sono situazione di 
allarme/si è sotto attacco.

\subparagraph*{Catena di custodia delle prove} Un passo che non bisogna fare mai 
è inquinare le tracce (anche biologiche) di un indicente. Questo perché 
potrebbero essere utili per ricostruire l'incidente e anche utili per perseguire 
chi ha commesso il reato.
In ogni momento l'evidenza deve seguire la catena della custodia. % u wot m8?


\subsubsection{Passo 3: Containment per conte: Identificazione}
\subparagraph*{Triage} Questa operazione (detta anche \textbf{selezione}) si fa 
anche negli ospedali (bianco, verde rosso giallo ecc.) e consiste nell'eseguire 
una categorizzazione degli eventi. Possibili punti importanti:
\begin{itemize}
\item che tipo di incidente è avvenuto?
\item qual è la severità dell'incidente
\item chi dovrebbe essere chiamato?
\item stabilire una catena di custodia per le prove
\end{itemize}
È importante che esistano queste tipologie di procedure in quanto permette alla 
gente di eseguire in maniera ``automatica'' anche quando ci sono situazione di 
allarme/si è sotto attacco.

\subparagraph*{Catena di custodia delle prove} Un passo che non bisogna fare mai 
è inquinare le tracce (anche biologiche) di un indicente. Questo perché 
potrebbero essere utili per ricostruire l'incidente e anche utili per perseguire 
chi ha commesso il reato.
In ogni momento l'evidenza deve seguire la catena della custodia. % u wot m8?


\subsubsection{Passo 3: Containment}

Si attiva il team di risposta all'incidente per contenere il rischio, si 
isola\todo{Completare la frase!}


Bisogna anche capire la corretta strategia per contenere i danni. Alcune 
soluzioni potrebbero comprendere la disconnessione di rete, ma questo implica 
dei costi che vanno valutati.



\paragraph*{Risposta}

Alcune valide risposte sono:
\begin{itemize}
\item Collezionare informazioni sul sistema
\item Analizzare i \textit{log} di sistema
\item Persecuzione\footnote{In termini legali.} dell'attaccante. Un problema è 
che il personale che si occupa dell'aspetto legale di attacchi informatici è 
poco.  % Momento di crisi del prof sui possibili sinonimi di 'persecuzione'
\end{itemize}






\section*{Passo 4: Analisi e Eradicazione}

Determinare com'è avvenuto l'attacco: 5 w del giornalismo. Capire qual è stato 
l'impatto e che danni ha causato. Rumuovere la radice per:

\begin{itemize}
\item Ricostruire il sistema
\item Parlare con l'ISP per ottenere più informazioni
\item Eseguire un'analisi di vulnerabilità
\item Migliorare le difese \todo{completa}
\end{itemize}


\paragraph*{Analisi}

\begin{itemize}
\item Cos'è successo?
\item Chi è stato coinvolto?
\item Qual è la ragione dell'attacco?
\item Da dove è partito l'attacco?
\item Quando è iniziato l'attacco?
\item Com'è successo?
\item Quali vulnerabilità ha permesso l'attacco?
\end{itemize}


\paragraph*{Rimuovere le radici del problema}

Alcune possibili soluzioni:
\begin{enumerate}
\item Se un account root viene compromesso, non è possibile recuperare per cui è 
meglio resettare completamente il sistema formattando tutto e ripristinando i 
dati dal backup, sperando che non siano stati compromessi precedentemente.
\item Implementare le patch recenti e gli antivirus, tutte le password devono 
essere cambiate.
\end{enumerate}

\subsubsection{Passo 5: Recovery}

Ripristinare le normali operazioni e assicurare che il sistema sia completamente 
funzionante e testato.

\subsubsection{Passo 6: Imparare la lezione}

Si trova nell'\textit{Incident Report}, che include cosa è andato storto, 
quando, quanto è costato, ecc. Il piano deve essere presentato agli 
stakeholders.


\section{Pianificazione dei processi}

\subsubsection{Training}

Nel momento in cui subiamo il training diventiamo responsabili. Si distingue tra 
colpa (accade sotto la nostra responsabilità) e colpa grave (accade sotto la 
nostra responsabilità e siamo tecnicamente preparati per evitare il problema, ma 
non l'abbiamo fatto).

\paragraph*{Mentoring} Tipicamente c'è un \textbf{mentor}, ossia qualcuno con 
una lunga esperienza che istruisce

\paragraph*{Training formale}

\paragraph*{On-the-job-training} Qualcuno che ti istruisce mentre lavori.


\paragraph*{Penetration Tests} Esistono diverse modalità per eseguire dei 
penetration tests:
\begin{itemize}
\item Blind: i penetration testers non sanno nulla riguardo a possibili 
\textit{decoy} o possibili \textit{honeypot}. Gli amministratori sono a 
conoscenza del test
\item Double blind: come blind, ma anche gli amministratori di sistema non sanno 
nulla riguardo l'attacco\footnote{Non è molto utile di solito}.
\end{itemize}

\subsection{Incident Management Metrics}
\begin{itemize}
\item Numero di incidenti riportati
\item Numero di incidenti rilevati
\item Tempo medio i risposta di un incidente
\item Numero totale di incidenti risolti 
\item Misure prese proattive e preventve
\item Danno totale degli incidenti riportati e rilevati
\item \todo{Ultimo}
\end{itemize}

\subsubsection{Challenges} % Sono sottosezioni

Questo viene detto anche come risoluzione dei problemi ``a costo 
zero''\footnote{Che per la terza legge della termodinamica non può essere mai 
zero}. Questo di solito significa fallimento: alla persona vengono aggiunte 
nuove responsabilità e nuovi oneri, che di solito non riesce a portare a termine 
in quanto è presente un grosso \textit{overloading} sulla persona stessa.

\paragraph*{Comunicazione} La comunicazione all'interno di un \textit{team} è 
importante, e non dev'essere né troppa né troppo poca.

% Esercizi
The MAIN challenge in putting together an IRP is likely to be:
\begin{itemize}
\item Getting management and department support (risposta esatta)
\item Understanding the requirements for chain of custody
\item Keeping the IRP up-to-date
\item Ensuring the IRP is correct
\end{itemize}

%%%%%%%ALTRO ESERCIZIO%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
The primary reason for Triage is:
\begin{itemize}
\item To coordinate limited resources (risposta esatta)
\item To disinfect a compromised system\footnote{Il termine corretto sarebbe 
\textit{sinetized}} % non so come si scriva
\item To determine the reasons for the incident
\item To detect an incident
\end{itemize}



%%%%%%%ALTRO ESERCIZIO%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
When a system has been compromised at the administrator level, the MOST 
IMPORTANT action is:
\begin{itemize}
\item Ensure patches and antivirus are up-to-date 
\item Change admin password
\item Request law enforcement assistance to investigate the incident
\item Rebuild System (Risposta esatta)
\end{itemize}


%%%%%%%ALTRO ESERCIZIO%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
The best method of detecting an incident is:
\begin{itemize}
\item Investigating reports of discrepancies
\item NIDS/HIDS technology (risposta esatta)
\item Regular vulnerability scans
\item Job rotation
\end{itemize}


%%%%%%%ALTRO ESERCIZIO%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
The person or group who develops strategies for incident response includes:
\begin{itemize}
\item CISO
\item CRO
\item IRT
\item IMT (risposta esatta)
\end{itemize}
%REsponse team lavora, IMT crea le strategie

%%%%%%%ALTRO ESERCIZIO%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
The FIRST thing that should be done when you discover an intruder has hacked 
into your comput system is to:
\begin{itemize}
\item Disconnect the computer facilities from the computer network to hopefully 
disconnect the attacker
\item power down \todo{completare}
\item Call the politce
\item Follow the directions of the Incident Response Plan (risposta esatta)
\end{itemize}


\chapter{Computer Forensics}\todo{Copia grafico}

Raccolgono tutti gli indizi che possono essere utili per la risoluzione di un 
incidente.

Le prove devono passare i test sulla:
\begin{enumerate}
\item Autenticità
\item \todo{Missing in Action}
\end{enumerate}

Bisogna tenere conto che le prove devono essere esposte solitamente ad avvocati, 
e quindi a volte è necessario che il lessico usato non sia tecnico e fruibile da 
tutti.

\section{Preparare una prova}

Ci sono alcune prove che non possono essere portate in tribunale, a causa di 
quella che si chiama \textbf{corrispondenza privilegiata}, che sono delle e-mail 
di tipo classificate che vengono controllate da un delegato speciale che 
conferma o meno se hanno a che fare con il caso. È quindi importante prestare 
attenzione a come le prove vengono gestite.


Il processo di identificare, analizzare e \todo{completare}

\section{Creare una copia forense}

Questo assicura che i contenuti non siano cambiati. Per eseguire questo non 
vengono eseguiti tramite una copia normale, ma tramite la creazione di 
un'immagine del disco\footnote{Ad esepmio con dd}.

La fase di \textbf{indexing} dei dati dev'essere eseguita tramite algoritmi 
\textit{smart}, che permette una ricerca più veloce di particolari stringhe di 
testo.

\section{Rapporto Legale}

Descrivere i dettagli dell'incidente accuratamente, essere comprensibile e non 
ambiguo, offrire valide conclusioni, opinioni o raccomandazioni, descrivere come 
le conclusioni sono state raggiunte, essere puntuale e preciso e facile da 
riferire


\todo{Add title}

\begin{itemize}
\item Numero di caso

\end{itemize}

Investigation report
\begin{itemize}
\item Name and contact info for investigators
\item Numero del caso
\item Data di investigazione
\item Dettagli dell'interrogatorio o comunicazioni
\item Dettagli del device

\end{itemize}


%%%%%ESERCIZI


L'autenticità richiede
\begin{itemize}
\item Chain of custody forms are completed
\item The original equipment is not touched during the investigation
\item Law enforcement assists in investigating evidence
\item The data is a true and faithful copy of the crime scene (risposta esatta)
\end{itemize}




\todo{Copiare testo}
\begin{itemize}
\item Use commands off the local disk to record what is in memory
\item Use commands off of a memory stick to record what is in memory
\item Find a witness and log times of events (risposta  esatta)
\item Call your manager and a lawyer in that order
\end{itemize}




What is NOT TRUE about forensic disk copies
\begin{itemize}
\item The first step in a copy is to calculate the message digest
\item Extraction and analysis for presentation in court should always occur on 
the original disk (risposta esatta)
\item Normalization is a forensics stage which converts raw data to an 
understood format (e.g. ASCII, graphs)
\item Forensic copies requires a bit-by-bit copy
\end{itemize}
