\label{EsFrodi2}

\begin{Exercise} [
  title={Prevenzione di una frode},
  label={fr4}
 ]

 \Question Quali sono i metodi migliori per prevenire la frode?
\begin{enumerate}
  \item Effective internal controls
  \item Fraud training program
  \item Fraud hotline
  \item Punishment when a fraud is discovered
\end{enumerate}

\end{Exercise}

\begin{Answer} [
   ref={fr4},
   number={4}
 ]

  \Question Risposta esatta: 1

\end{Answer}

% Altro esercizio

\begin{Exercise} [
  title={Prevenzione di una frode},
  label={fr5}
 ]

 \Question Una donna in un reparto di contabilità ha creato un fornitore con le
sue iniziali, ed è stata in grado di rubare più di \$4 milioni dopo 3 anni.
L'\textit{auditor} dovrebbe essere stato in grado di trovare che:
\begin{enumerate}
 \item Il fornitore era una compagnia fasulla
 \item Gli acquisti da quel fornitore non risultavano in merce ricevuta
 \item Le iniziali del fornitore combaciavano con l'impiegata al dipartimento
di contabilità
 \item L'amministrazione non aveva autorizzato nuovi fornitori tramite una
chiamata separata
\end{enumerate}

\end{Exercise}

\begin{Answer} [
  ref={fr5},
  number={5}
 ]

 \Question Risposta esatta: 4
\end{Answer}




% Altro esercizio

\begin{Exercise} [
  title={Definizioni},
  label={fr6}
 ]

 \Question Che cosa è: Origine, Autenticazione, Distribuzione e Verifica?

 \begin{enumerate}
  \item Quattro passi per il rilascio di un software
  \item Autorità raccomandate per gestire l'\textit{access control}
  \item Sequenze di sviluppo di un gestore di identità biometrica (BIMS)
  \item Categoria della \textit{Segregation of Duties}
 \end{enumerate}

\end{Exercise}

\begin{Answer} [
  ref={fr6},
  number={6}
 ]

 \Question Risposta esatta: 4
\end{Answer}


% Altri esercizi

\subsection{Domande riassuntive}
\label{EsFrodi3}

\begin{Exercise} [
  title={Domande riassuntive},
  label={fr7}
 ]

 \Question Quali sono gli elementi chiave di una frode, e quali tecniche
possono essere utilizzate per contrastare questi elementi chiave?

 \Question Quali sono le tre categorie della frode?

 \Question Quali sono le considerazioni legali della frode?

 \Question Chi commette la frode? E chi commette le frodi più ``costose''?

 \Question Quali sono i \textit{red flags} di una potenziale frode?

 \Question Come accadono gli attacchi basati sul \textit{social engineering} e
come possono essere prevenuti?

 \Question Applica il concetto di \textit{segregation of duties}. %?

\end{Exercise}

\begin{Answer} [
  ref={fr7},
  number={7}
 ]

 \Question Gli elementi chiavi di una frode sono tre, e sono:
\begin{itemize}
 \item Motivazione
 \item Opportunità
 \item Giustificazione
\end{itemize}
Una delle prime cose da fare è non sottovalutare la possibile frustazione dei
lavoratori: sia di quelli con un alto grado di studio ma messi in lavori di
basso livello, sia nel caso in cui un lavoratore per troppo tempo non riceva
una promozione. Attenzione deve essere prestata a come la dirigenza si
comporta: infatti i lavoratori a livello più basso la prenderà come esempio.
Oltre a ciò rispettare la segregation of duties, sicurezza dei beni e dei
luoghi, restringendo l'accesso delle aree più critiche e fare background checks
dei propri lavoratori, scoprendo in questo modo finti titoli di studio o che
dei lavoratori hanno già compiuto delle frodi.

 \Question Le categorie di una frode sono tre:
 \begin{itemize}
  \item Appropriazione indebita
  \item Corruzione
  \item Dichiarazione illecita
 \end{itemize}

 \Question Ovviamente l’azione di frode non è etica, e dev’essere presente il 
dolo. Viene prodotto un danno alla controparte.

 \Question Le frodi solitamente sono commesse da personale aziendale di alto 
rango (come ad esempio dirigenti). Le frodi pi\`u ``costose'' sono solitamente 
eseguite dagli uomini. Questo dato \`e originato dal fatto che la componente 
maschile \`e maggiormente presente negli alti ranghi delle aziende.

 \Question I \textit{red flag} di una frode solitamente sono:
 \begin{itemize}
  \item Difficoltà finanziare
  \item Problemi legali
  \item Se ha già commesso questo atto in passato (eseguire un
  \textit{background check})
  \item Ego: voglia di ``rompere'' le regole (ad esempio ``bucare'' un
  firewall, entrare in sistemi non autorizzati, ecc..)
  \item Problemi in famiglia (ad esempio divorzio)
\end{itemize}

 \Question Gli attacchi basati su il \textit{social engineering} si basano 
sulla fiducia che l'attaccante insinua nella vittima. Ad un certo momento, 
l'attaccante usa questa fiducia ottenuta per eseguire la truffa.
Pu\`o essere eseguito questo tipo di prevenzione:
\begin{itemize}
  \item Verificare sempre che l'indirizzo e-mail sia dell'azienda
  \item Verificare che il richiedente sia un impiegato e che ricopra
  effettivamente quel ruolo
  \item Verificare l'autorizzazione richiesta
  \item Verificare i record delle transazioni
\end{itemize}

Anche a livello organizzativo è necessario applicare delle verifiche, che
potrebbero essere:
\begin{itemize}
  \item Classificazione dei dati e definizione del loro trattamento
  \item \textit{Policies} definite per il comportamento degli impiegati
  \item Addestramento dei dipendenti riguardo ai ruoli e alle \textit{policies}
che devono essere applicate
\end{itemize}

% Applica il concetto di \textit{segregation of duties}.

 \Question L'applicazione della \textit{segregation of duties} consiste nel 
fare in modo che il potere associato ad una certa funzione non risieda nelle 
mani di una sola persona. Per una corretta applicazione della 
\textit{segregation of duties} sarebbero necessari questi tre elementi:
\begin{itemize}
 \item Origine
 \item Autorizzazione
 \item Verifica
\end{itemize}

Il numero minimo per una corretta applicazione della \textit{segregation of 
duties} tuttavia pu\`o essere di due persone.

\end{Answer}

